\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[pdfborder=0 0 0]{hyperref}

\include{pygments}

\title{Programovací strategie: Jak pobrat odměnu}
\author{Tomáš Maršálek}
\date{6.\,října 2011}

\begin{document}
\maketitle

\section{Zadání}
Svojí nebojácností a schopnostmi jste zvítězili nad zlým čarodějem a teď si 
můžete buď odvést princeznu anebo si vybrat některý z krásných zlatých předmětů,
které kouzelník vlastní. Princezna se vám nelíbí, proto jste se rozhodl pro 
zlato. Můžete si vybrat spoustu velkých a krásných předmětů, jedinou podmínkou
je, že vybrané objekty musíte být schopen odnést v batohu, jehož nosnost 
(i vaše, koneckonců) je omezena. Pokud se vám to nepovede, nezískáte nic. 
Předměty jsou různorodé – svícny, sošky apod., každý stojí jinak a váží jinak. 
Teď se vám hodí praxe v dynamickém programování z PRO.

Vstupem je množina položek $P=\{p_1,p_2,\ldots,p_n\}$, kde položka $p_i$ má 
velikost $s_i$ a hodnotu $v_i$, batohová kapacita (tj. velikost batohu) je $C$. 
Vašim úkolem je najít podmnožinu s maximální hodnotou zjištěnou jako součet 
hodnot prvků podmnožiny takovou, aby součet velikostí prvků podmnožiny 
nepřekročil $C$ (tj. všechny vybrané položky se musí vejít do batohu). 
Velikosti položek i jejich hodnoty jsou kladná čísla do 1000.

\section{Problém}
Problém je známý jako {\sc knapsack problem}, zde přesněji 
{\sc discrete knapsack}, jelikož počet předmětů, které můžeme pobrat není 
spojitá hodnota. V opačném případě by se jednalo o {\sc liquid knapsack}, 
pro který se dá použít jednoduchý greedy algoritmus. Ještě speciálnější 
vymezení je {\sc 0-1~knapsack}, protože počet předmětů, 
které můžeme vzít od každého druhu je právě 0 nebo 1.

\section{Řešení}
Algoritmus bude na principu dynamického programování. Snažíme se maximalizovat
hodnotu batohu, tak abychom se vešli do limitu $C$.
\begin{align*}
knapsack(N, C) =\ &maxim\acute{a}ln\acute{\i}\ hodnota,\ kterou\ je\ 
mo\check{z}no\ narvat\ do\ batohu\ tak, \\
 &\check{z}e\ nep\check{r}ekro\check{c}\acute{\i}me\ mez\ C 
\end{align*}

\subsection{Myšlenka}
Optimální substruktura bude založená na jednoduché myšlence, že N-tý
předmět můžeme do batohu vložit nebo naopak ne. Ta z možností, která bude mít 
větší hodnotu nás bude zajímat. Batoh, který překročil hmotnostní limit bude 
mít hodnotu $0$.

Rekurzivní vyjádření bude vypadat zhruba následovně
\begin{align*}
krapsack(N, C) = \max(&N-tou\ polo\check{z}ku\ p\check{r}ijmout, \\
&N-tou\ polo\check{z}ku\ vyhodit)
\end{align*}

Formálně zapsáno 
\begin{align*}
knapsack(N, C) = \max(&knapsack(N - 1, C - hmotnost(N)) + hodnota(N), \\
&knapsack(N - 1, C))
\end{align*}

\input{recur.py}

\vspace{.5cm}
\subsection{DP provedení}
Uvedenou rekurzi vypočítáme zdola nahoru tabulární metodou (klasické dynamické
programování). 

Funkce závisí na dvou parametrech $N$ a $C$, proto složitost
bude $\Theta (NC)$. Na první pohled by se mohlo zdát, že se jedná o polynomiální
složitost, ale je třeba si uvědomit, že limit~$C$ může dosahovat exponenciálních
hodnot. {\sc Knapsack problem} je na seznamu Karpových 21 NP-úplných problémů.
\cite{wiki}
\input{dp.py}

\clearpage
Položky najdeme zpětným průchodem tabulkou
\input{backtrack.py}

\section{Implementace}
Použitý jazyk je python 2.7.2. Implementace obsahuje generátor vstupu 
{\tt gen.py} a vlastní program {\tt knapsack.py}.

\subsection{Příklad použití}
\begin{verbatim}
# vygenerovat 100 polozek s maximalni hodnotou a maximalni vahou 1000
./gen.py 100 1000 1000 > test.data

# pouzit vygenerovana data pro knapsack s limitem 5000 (C = 5000)
cat test.data | ./knapsack.py 5000
\end{verbatim}

\vspace{1cm}
\begin{thebibliography}{0}

\bibitem[1]{aduni}
{\em Shai Simonson} \\
{\bf 02-20-01: Knapsack, Bandwidth Min. Intro: Greedy Algs.} (video) 2001 \\
\url{http://aduni.org/courses/algorithms/index.php?view=cw} \\
\url{http://video.google.com/videoplay?docid=-8586312179390822765}

\bibitem[2]{wiki}
{\em Wikipedia contributors} \\
{\bf "Knapsack problem,"\ Wikipedia, The Free Encyclopedia} \\
\url{http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Knapsack_problem&oldid=452859011} \\ 
(accessed October 5, 2011).

\end{thebibliography}

\end{document}
